<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Pir8.pw - Analisi</title><link href="https://pir8.pw/" rel="alternate"></link><link href="https://pir8.pw/feeds/analisi.atom.xml" rel="self"></link><id>https://pir8.pw/</id><updated>2019-11-22T17:39:00+01:00</updated><entry><title>Logiche dello statuto: giustizia, "Giustizia di Stato" e arbitrati</title><link href="https://pir8.pw/logiche-dello-statuto-giustizia-giustizia-e-arbitrati.html" rel="alternate"></link><published>2019-11-22T17:39:00+01:00</published><updated>2019-11-22T17:39:00+01:00</updated><author><name>jollyroger</name></author><id>tag:pir8.pw,2019-11-22:/logiche-dello-statuto-giustizia-giustizia-e-arbitrati.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Uno dei grossi difetti dello statuto del 2015 è la delega di alcuni poteri ad organi collegiali che possono facilmente diventare pletorici e inefficaci. All'interno di questi organi non è possibile discernere la responsabilità d'azione in modo da far agire efficacemente lo strumento della sfiducia. Il che porta a conflitti …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Uno dei grossi difetti dello statuto del 2015 è la delega di alcuni poteri ad organi collegiali che possono facilmente diventare pletorici e inefficaci. All'interno di questi organi non è possibile discernere la responsabilità d'azione in modo da far agire efficacemente lo strumento della sfiducia. Il che porta a conflitti prima interni all'organo e successivamente esterni.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Peraltro l'attività di questi organi non può mai essere completamente trasparente per tutelare la privacy quindi l'attività collegiale impedisce di distinguere le posizioni dei singoli rendendo di fatto impossibile assegnare specifiche responsabilità da colpire con una sfiducia mirate.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il caso emblematico è quello dell'attuale Collegio Arbitrale che ancora oggi (specie da quando è diventato a 5 elementi) non sembra trovare un assetto ragionevole e più di un malumore è stato sollevato anche pubblicamente nel suo funzionamento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Di una &lt;strong&gt;&lt;em&gt;giustizia di partito&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;, con tutto il carico moralistico che questa espressione porta con sé, in realtà &lt;strong&gt;non se ne sente la necessità&lt;/strong&gt; perché un organo di giustizia eletto da una maggioranza invariabilmente diventa un organo illiberale di &lt;strong&gt;controllo del pensiero&lt;/strong&gt; degli iscritti se non di intimidazione ideologica (peraltro qualcuno vorrebbe fosse intesa esattamente come tale, non si capisce poi come questo si comporrebbe con la tensione alla difesa dell'assoluta libertà di pensiero e di espressione che dovrebbe connotare il partito. Forse che la libertà di espressione debba valere solo fuori?). I recenti tentativi di cercare di aumentare il consenso includendo le minoranze, e sopravvalutandone anche l'entità meramente numerica, non sembrano aver migliorato la situazione.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In un partito che pone la libertà della persona &lt;em&gt;prima del partito stesso&lt;/em&gt;, e che rispetta e promuove &lt;strong&gt;veramente&lt;/strong&gt; ciò che dice (ad esempio la Costituzione, es. l'art. 21 sulla libertà di espressione, o la Dichiarazione Universale dei Diritti dell'Uomo all'art. 18 e 19) e che rifiuta la connotazione ideologica (ma non quella ideale) la sola presenza di questo "collegio dei probiviri", cioè collegio di persone che, per definizione buone, decidono se un iscritto è "buono o cattivo", sembra essere una &lt;em&gt;patente&lt;/em&gt; contraddizione.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se veramente una giustizia di partito deve esistere, mai e poi mai dovrebbe pronunciarsi in relazione &lt;em&gt;alle opinioni e alle espressioni&lt;/em&gt; di un iscritto, ma solo ad azioni in conflitto con le regole sociali.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ogni opinione personale va tutelata proprio dai principi fondamentali del partito e delle norme a cui questo si richiama.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Né questa &lt;em&gt;giustizia di partito&lt;/em&gt; dovrebbe mai interpretare le proprie stesse norme in senso sfavorevole all'iscritto e favorevole al partito, in questi casi dovrebbe piuttosto porre la questione sul &lt;em&gt;mero piano politico&lt;/em&gt;, in cui le opinioni contrastanti si confrontano pubblicamente e non vengono risolte d'autorità o d'arbitrio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Certo, ci sono in gioco i cosiddetti «reati d'opinione», ma su quelli può e &lt;strong&gt;deve&lt;/strong&gt; mettere bocca solo la Giustizia dello Stato, non attenendo questi alla sovranità del Partito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una forma di controllo interno può al più realizzare una azione "a richiesta" e senza giudizio per tutelare il partito nel caso che qualcuno uso gli strumenti (assemblea, forum, chat) per compiere un eventuale reato d'opinione. In questo caso può essere prevista al più la moderazione o la censura dell'espressione eventualmente problematica in modo da impattare al minimo sull'attività degli iscritti. Comunque anche in una azione come questa non è mai possibile evitare una connotazione essenzialmente politica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Detto questo, e non solo quindi per motivi tradizionalistici, rimangono sempre necessari all'interno del partito alcuni &lt;em&gt;punti di snodo&lt;/em&gt; per la &lt;em&gt;garanzia&lt;/em&gt; del rispetto dello statuto e dei regolamenti e per contribuire a determinare la corretta interpretazione delle mozioni (una sorta di vaglio giuridico) nonché per evitare che gli strumenti in qualche modo riconducibili al partito risultino non presidiati in relazione ai «reati d'opinione».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tutto questo non deve mai cadere nell'errore di sostituirsi alla sovranità politica dell'assemblea e quindi bisognerà fare in modo che resti sul piano prettamente tecnico-giuridico o operativo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In questo campo il principale problema dello statuto del 2015, oltre alla difficoltà di risalire alle responsabilità dei poteri assegnati, era la poca o nulla definizione del livello procedurale. Il regolamento su questi aspetti non era meno vago.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La grande ambiguità sui compiti del collegio ha sempre reso il lavoro di quest'organo un incubo burocratico esposto all'arbitrio personale. Solo la presenza di persone competenti (e molto pazienti) ha impedito, almeno in tempi recenti, che questo si trasformasse in un improprio strumento di killeraggio politico degli avversari.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'impianto giuridico di per sé era invece perfettamente razionale:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;una forma di verifica sulle attività assembleari (il c.d. gruppo d'integrità);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;una forma di "auto-controllo" degli strumenti di lavoro (i responsabili di convivenza)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;una forma di verifica sul rispetto delle regole interne, statuto e regolamento (il c.d. collegio arbitrale)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Questo stesso impianto, ripensato in termini di efficacia e semplificazione resta valido.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;La "giustizia" nel nuovo statuto&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Nel nuovo statuto si "evolve" la giustizia di partito come organo collegiale e, rifacendosi ad un modello arbitrale, lo si semplifica drasticamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In un Partito che vorrebbe essere snello e non burocratico sembra molto inefficace dotarsi di organi pletorici e disfunzionali, a volte basati su premesse non logiche, come quella dell'indipendenza e terzietà di un organismo eletto dall'interno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nel giudizio &lt;strong&gt;arbitrale&lt;/strong&gt; è ineliminabile un ambito, appunto, di "&lt;strong&gt;arbitrio&lt;/strong&gt;", per quanto brave e indipendenti possano essere le persone chiamate a ricoprire questo ruolo non potranno che agire a tutela dell'interesse dell'organizzazione stessa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sarebbe irrazionale credere che &lt;em&gt;giustizia interna&lt;/em&gt; abbia la pretesa di assoluta indipendenza politica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sarebbe una visione ideologica non liberale, come se &lt;em&gt;diventando giudice&lt;/em&gt;, magicamente si diventasse &lt;em&gt;indipendenti e terzi&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La &lt;em&gt;giustizia interna&lt;/em&gt; non può avere il compito di emettere &lt;em&gt;sentenze&lt;/em&gt; &lt;em&gt;assolute&lt;/em&gt;, ma semplicemente di &lt;em&gt;arbitrare conflitti&lt;/em&gt;, nell'&lt;em&gt;interesse del Partito&lt;/em&gt;. Qualunque sia la forma di elezione dei garanti, per forza di cose, questi avranno una peculiare attenzione alla stabilità dell'organizzazione più che a tutelare i diritti degli iscritti in astratto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si deve riconoscere che la &lt;em&gt;giustizia "giusta"&lt;/em&gt; possa solo essere una giustizia esterna, imparziale, autonoma e non collegata in alcun modo con il partito stesso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Questa è la Giustizia dello Stato quindi, a cui il partito e ciascun iscritto può sempre riferirsi e che il partito non può immaginare di sostituire, ma solo complementare.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si è quindi pensato di eviscerare le suggestioni "giustizialiste" per ricondurre esplicitamente questo ambito ad una funzione arbitrale, ad un sistema di &lt;strong&gt;Garanzia&lt;/strong&gt; del Partito, riconoscendone un ruolo eminentemente politico, ancorché tecnicamente solido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si è semplificato proceduralmente la gestione dell'arbitrato facendolo diventare &lt;strong&gt;monocratico&lt;/strong&gt; come è quello di molti giudizi in Italia, per consegnargli la completa responsabilità del ruolo e non lasciarlo come potere-senza-verifica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La solidità tecnica nel ruolo viene pretesa (a livello regolamentare) imponendo che il Garante abbia una &lt;strong&gt;Laurea in Giurisprudenza&lt;/strong&gt; per coprire il ruolo (che è sostanzialmente il requisito base per accedere al ruolo di Giudice di Pace in Italia). Poiché non si voleva che questo requisito fosse una &lt;em&gt;clausola assoluta di esclusione&lt;/em&gt; per persone comunque ritenute dal partito in grado di essere giuste ed equilibrate ed anche tecnicamente avvedute, si è posta una procedura per &lt;em&gt;derogare&lt;/em&gt; a questo requisito attraverso un voto assembleare con maggioranza qualificata.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nella pratica il Garante sarebbe &lt;em&gt;autorizzato&lt;/em&gt; a dismettere le cause bagattellari, cioè senza valore per il partito, senza farsi particolari problemi. Qualora ritenesse la controversia valida potrebbe aprire una procedura in due fasi, con l'assistenza di Procuratori terzi nominati dalle parti (non si pongono requisiti sulla scelta dei procuratori), la prima delle quali è necessariamente un &lt;em&gt;tentativo di conciliazione&lt;/em&gt; preliminare e poi una &lt;em&gt;definizione monocratica&lt;/em&gt; con l'intervento dei procuratori, abilitati a commentare ufficialmente la sentenza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'adozione di procuratori tende a rendere il giudizio meno appesantito da aspetti personalistici e più centrato sulla cosa richiesta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le controversie potranno essere aperte (a pena dell'immediata esclusione) solo in relazione ad &lt;em&gt;esplicite violazioni dello statuto o del regolamento&lt;/em&gt;, che sono le uniche cose su cui una &lt;em&gt;giustizia di partito&lt;/em&gt; è titolata a discutere.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un procedimento siffatto sarebbe solido e giuridicamente fondato anche nel caso di un seguito alla giustizia ordinaria, cosa che non è mai da escludere.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;I garanti "&lt;em&gt;interni&lt;/em&gt;"&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Lo statuto non riporta, delegando al regolamento, la trattazione procedurale delle garanzie all'interno degli strumenti operativi del Partito: i congressi o gli strumenti di lavoro collaborativo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In tutti questi sistemi &lt;em&gt;per prassi&lt;/em&gt;, come avviene comunemente. e quindi senza bisogno di specificarlo &lt;em&gt;per regola&lt;/em&gt;, le funzioni di coordinamento o presidenza assumono anche il ruolo di &lt;em&gt;primo grado di giudizio&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In questo caso vale l'analogia di un &lt;em&gt;Presidente del Congresso&lt;/em&gt; (o di una Assemblea) che è anche quello titolato a mantenere l'ordine all'interno del consesso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poiché ogni ambiente del genere (sia esso un forum, una chat, o qualunque forma di assemblea fisica o permanente) viene considerato autonomo e autarchico, lo &lt;em&gt;statuto del Partito non interviene a normare dall'esterno&lt;/em&gt; i comportamenti che potranno essere definiti all'interno del gruppo stesso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il Garante del partito non accetterà quindi controversie che riguardino l'uso di questi strumenti che non siano già state in precedenza arbitrate nello strumento (nelle forme e nei modi decisi dallo strumento).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In questo caso il Garante del partito agisce come &lt;em&gt;secondo grado&lt;/em&gt; di giudizio, quindi.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Appellabilità degli arbitrati&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;La proposta dello statuto prevede l'inappellabilità delle decisioni del Garante (a differenza dell'attuale situazione in cui, come se non bastasse la difficoltà del giudizio in collegio, le controversie poi vengono reiterate all'interno dell'Assemblea stessa in modo che, seppure fossero state definite in base a corretti criteri tecnici e non politici, assumano necessariamente quanto impropriamente un valore di contestazione politica).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per quanto definito in precedenza, l'inappellabilità riguarda esclusivamente quelle controversie non già mediate dalla &lt;em&gt;definizione&lt;/em&gt; all'interno di uno strumento, che sono infatti appellabili proprio verso il Garante solo se precedentemente &lt;em&gt;definite&lt;/em&gt; nel luogo d'elezione.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ciò riduce in modo rilevante il numero delle controversie in cui effettivamente non è prevista l'appellabilità, posto che ve ne siano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'inappellabilità, sia chiaro, non è assoluta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chi non è soddisfatto dei giudizi arbitrali può sempre (come oggi, d'altronde) rivolgersi alla Giustizia esterna. Semplicemente non c'è un meccanismo interno di appello ulteriore al passaggio al Garante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;È una decisione di natura essenzialmente pratica nei confronti di chi abuserebbe dell'azione arbitrale, e sappiamo che questo è un problema presente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'attuale situazione è certamente inaccettabile perché l'istruzione di conflitti arbitrali può essere usato per innescare un improprio confronto politico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La creazione ancora di un ulteriore grado di giudizio interno porrebbe il problema dell'identificazione o della creazione di un superiore giudice naturale, che finirebbe per essere secondo o &lt;em&gt;addirittura terzo&lt;/em&gt; grado di giudizio rendendo la struttura inutilmente pletorica e mantenendo in sospeso le &lt;em&gt;definizioni&lt;/em&gt; per tempi incompatibili con la politica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ovviamente tale grado non potrebbe essere, come è oggi, meno qualificato del primo e neppure meno &lt;em&gt;responsabile&lt;/em&gt; politicamente. Quindi sarebbe necessario nominare un Super-Garante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In definitiva la decisione di rendere inappellabili le decisioni del Garante è solida giuridicamente e appropriata pragmaticamente.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;L'integrità&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Quello che nell'attuale statuto viene denominato &lt;em&gt;gruppo d'integrità&lt;/em&gt; ha una importante funzione di garanzia: impedisce che mozioni &lt;em&gt;improprie&lt;/em&gt; arrivino in votazione, o se votate vengano messe in atto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il concetto di &lt;em&gt;mozione impropria&lt;/em&gt; è espresso nello statuto stesso:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;«verificare che ogni proposta in discussione e/o approvata dall’Assemblea sia &lt;/em&gt;&lt;em&gt;coerente&lt;/em&gt;&lt;em&gt; &lt;/em&gt;&lt;em&gt;con i principi&lt;/em&gt;&lt;em&gt; di questo Statuto, del Manifesto e dei Regolamenti in vigore»&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;cite&amp;gt;&lt;/code&gt;art. 21 c. 2&lt;code&gt;&amp;lt;/cite&amp;gt;&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sembra essere una espressione chiara ma non lo è affatto. Cosa significa dire che una proposta sia &lt;strong&gt;&lt;em&gt;coerente con i principi&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Appare ovvio che, essendo lo statuto, manifesto e regolamenti modificabili, il controllo sulla proprietà delle mozioni riguardanti l'eventuale modifica di questi sarebbe sempre propria per necessità (a meno di non voler impedire la sovranità dell'Assemblea e quindi dare ai precedenti iscritti, quelli che potenzialmente non sono più nemmeno presenti, un privilegio su quelli presenti e paganti).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una mozione statutaria, regolamentare e sul manifesto sono quindi &lt;em&gt;sempre proprie&lt;/em&gt; se non creano una contraddizione interna tra questi documenti. Questo problema che può esistere solo con il manifesto in quanto una contraddizione tra statuto e regolamento è naturalmente risolta a favore dello statuto e il nuovo statuto tenta di mitigare &lt;em&gt;a priori&lt;/em&gt; il problema circoscrivendo le asserzioni politiche nel manifesto e quelle organizzative in statuto e regolamento. Quindi non si dovrebbe avere, come &lt;em&gt;prassi&lt;/em&gt;, che siano introdotte modifiche politiche in questi ultimi e organizzative nel primo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D'altro canto sono da considerare &lt;em&gt;sempre improprie&lt;/em&gt; le mozioni che contravvengano le fonti normative interne. Ad esempio sarebbe necessariamente impropria una mozione che preveda di far votare un organo di partito con una maggioranza quando il regolamento ne prevede un'altra (nulla vieta però di modificare prima il regolamento come richiesto dalla mozione e dopo proporre la mozione elettiva).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poiché ogni pirata ha il diritto di proporre mozioni è chiaro quindi che un vaglio di "integrità" sia assolutamente necessario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il problema che si pone è quello di riconoscere la portata politico di questa garanzia. Può non essere immediatamente chiaro che la decisione di ammettere o meno una iniziativa è essenzialmente di natura politica se la si considera in relazione allo statuto e al regolamento ma confrontata con il Manifesto, che non potrà mai essere altro che un documento &lt;em&gt;politico&lt;/em&gt;, la decisione di integrità non potrà essere altro che politica e quindi determinata dalla &lt;strong&gt;sensibilità politica di chi è chiamato a valutare&lt;/strong&gt; l'ammissibilità.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vale anche in questo caso la questione di collegare un &lt;em&gt;potere&lt;/em&gt; alla sua &lt;em&gt;responsabilità politica&lt;/em&gt; che consiglia la riduzione di un organo da collettivo a monocratico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Come identificare l'organo di garanzia quindi? La scelta è semplificata dal fatto che, per coerenza con le Assemblee fisiche, l'organo solitamente titolato a compiere questa azione è l'ufficio di Presidenza dell'Assemblea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La concentrazione della responsabilità di &lt;em&gt;garanzia d'integrità&lt;/em&gt; è quindi naturalmente attribuito alla Presidenza dell'Assemblea permanente che avrà quindi il ruolo di garanzia, già visto, di moderazione nei casi in cui le espressioni presenti nell'assemblea possano incorrere in problemi di responsabilità civile o legale (moderazione attiva) e anche quello di garantire che mozioni siano coerenti con l'impianto regolamentare e, in ultimo e solo per le mozioni politiche, che si mantengano all'interno dei canoni politici stabiliti dal Manifesto.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Conclusioni&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Eliminando il carico moralistico e giustizialista dalla funzione di garanzia è possibile raggiungere ad una soluzione equilibrata, pragmatica e corretta per le varie garanzie necessarie all'interno del partito, senza opporsi alla pratiche interne, senza tentare di sostituirsi alla giustizia propriamente detta e quindi riducendo l'ambito di rischio per il Partito stesso.&lt;/p&gt;</content><category term="Analisi"></category><category term="congresso"></category><category term="garante"></category><category term="giustizia"></category><category term="integrità"></category><category term="statuto"></category></entry><entry><title>Logica dello statuto: la quota associativa</title><link href="https://pir8.pw/logica-dello-statuto-la-quota-associativa.html" rel="alternate"></link><published>2019-11-21T15:58:00+01:00</published><updated>2019-11-21T15:58:00+01:00</updated><author><name>redazione</name></author><id>tag:pir8.pw,2019-11-21:/logica-dello-statuto-la-quota-associativa.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;I motivi che hanno portato alla proposta di un nuovo statuto sono essenzialmente politici, per fare in modo che lo statuto rappresenti più e meglio ciò che il partito vuole essere e fare nella consapevolezza che adottando mezzi sbagliati nessun fine giusto può essere raggiunto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C'è quindi da chiedersi se …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;I motivi che hanno portato alla proposta di un nuovo statuto sono essenzialmente politici, per fare in modo che lo statuto rappresenti più e meglio ciò che il partito vuole essere e fare nella consapevolezza che adottando mezzi sbagliati nessun fine giusto può essere raggiunto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C'è quindi da chiedersi se lo statuto attuale abbia questi problemi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La risposta è un sì o equivalentemente un no solo parziale. Vecchio di un lustro, lo statuto attuale ha servito benissimo in un momento in cui il partito ha avuto poca o nessuna attività pubblica e una militanza molto limitata e risentiva di suggestioni che in parte sono state superate dai fatti. In gran parte il vecchio statuto è comunque migrato nella proposta del nuovo tal quale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Innanzitutto una cifra stilistica, lo statuto attuale risulta essere in alcuni passaggi scritto un po' in burocratese con formule di cui difficilmente si riscontra l'utilità: Per fare solo un esempio:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Art. 7. Quota associativa&lt;/strong&gt;
L’Assemblea, se ed ove ne ravvisi l’opportunità, può stabilire che i Pirati siano tenuti a corrispondere una quota sociale determinandone l’importo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Potrebbe mai l'assemblea non «ravvisarne l'opportunità» e stabilire una quota associativa? Quell'inciso è chiaramente destituito da ogni valore significativo. Il concetto di &lt;em&gt;potere ( «... può stabilire...»&lt;/em&gt; ) già include il concetto non solo di determinare l'importo della quota, ma anche di poterla o meno introdurre. Quindi l'inciso né aggiunge nulla (e neppure leva qualcosa). La sua esistenza logica è totalmente superflua. Va solo elimitato.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Questo è un esempio tra i vari che suggerisce l'idea che lo statuto dovrebbe essere quantomeno snellito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sempre rimanendo su quest'esempio, per parlare invece di una questione più sostanziale e politica riporto la proposta di nuova formulazione:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;1.2.2. (Gli iscritti al Partito Pirata: Quota d’iscrizione) Un Congresso determina le quote minima e consigliata d’iscrizione senza permettere discriminazioni tra gli iscritti.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;A parte il fatto di essere più leggibile questa formulazione chiarisce differenti punti relativi alle quote, senza usare più parole del precedente statuto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Innanzitutto definisce che il Congresso &lt;em&gt;non può non&lt;/em&gt; determinare la quota (e questa è una differenza 'politica' dalla situazione precedente perché &lt;em&gt;impone&lt;/em&gt; che l'adesione al partito sia a titolo esclusivamente oneroso) inoltre che esistono due tipi di quote: minima e consigliata, ma che la corresponsione di queste cose non discrimina in alcun modo gli iscritti. Un chiarimento che attualmente non esiste.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nell'attuale situazione invece la formulazione di una differenziazione delle quote è riportata solo nel regolamento (quindi non basta leggere lo statuto per saperlo) in un lungo e un po' sconclusionato articolo che però non ha un corrispettivo nello statuto che è ambiguo sulla presenza di differenti quote.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inoltre c'è un aspetto un po' pauperistico: se sei uno sfigato e lo chiedi, non ti posso contestare nulla, ma mi puoi pagare di meno. È sinceramente una brutta formulazione sia perché genera una distinzione tra gli scritti (qualcuno ha giustamente parlato di &lt;em&gt;riprovazione&lt;/em&gt;), sia perché dà adito all'interpretazione che se sei furbo o smaliziato allora puoi tranquillamente risparmiare un po' e nessuno ti può dire nulla (paradossale che, per quanto uno sia povero ma determinato a sostenere un partito politico, cosa certamente non obbligatoria, non possa permettersi quei 2,5€ in più al mese, cioè poco più di 8 centesimi al giorno).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;È vero che con una quota minima e una consigliata è probabile che la maggior parte si orienterà su quella minima, ma sarà chiaro, specie se le quote fossero in qualche forma comunicate in modo trasparente, chi sarà colui che invece apprezza il partito più del minimo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Invece che generare riprovazione la nuova formulazione potrebbe generare piuttosto apprezzamento, senza per questo bollare chi versa una quota minima che ha solo fatto quanto necessario e sufficiente per aderire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inoltre in caso di valutazione economica dell'impegno necessario per il funzionamento del partito è possibile fare una chiara determinazione degli iscritti necessari: es. 100 iscritti alla quota minima, come condizione senza la quale non si può fare una determinata battaglia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La nuova proposta in questo caso, senza stravolgere la situazione precedente, la migliora notevolmente sia sotto l'ottica politica, che quella della stabilità economica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Questo era un esempio banale delle considerazioni che hanno portato alla riscrittura "quasi uguale" dello statuto: miglioramento formale, semplificazione procedurale e se possibile innovazione politica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;31/11/2019&lt;/p&gt;</content><category term="Analisi"></category><category term="quota"></category><category term="regolamento"></category><category term="statuto"></category></entry><entry><title>Logiche dello statuto: Congresso o Assemblea. Inglesismi?</title><link href="https://pir8.pw/logiche-dello-statuto-congresso-o-assemblea-inglesismi.html" rel="alternate"></link><published>2019-11-16T13:25:00+01:00</published><updated>2019-11-16T13:25:00+01:00</updated><author><name>jollyroger</name></author><id>tag:pir8.pw,2019-11-16:/logiche-dello-statuto-congresso-o-assemblea-inglesismi.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;È stata criticata l'adozione del termine Congresso in luogo dell'attuale Assemblea, sostenendo che fosse un inglesismo meno valido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Innanzitutto Congresso, che etimologicamente proviene dal latino &lt;em&gt;cum gressus&lt;/em&gt; significa propriamente andare con, camminare insieme. Assemblea invece proviene dal francese &lt;em&gt;assembler&lt;/em&gt; (adunare) proveniente dal provenzale &lt;em&gt;asemble&lt;/em&gt; legato al francese &lt;em&gt;ensemble&lt;/em&gt; (insieme) che …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;È stata criticata l'adozione del termine Congresso in luogo dell'attuale Assemblea, sostenendo che fosse un inglesismo meno valido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Innanzitutto Congresso, che etimologicamente proviene dal latino &lt;em&gt;cum gressus&lt;/em&gt; significa propriamente andare con, camminare insieme. Assemblea invece proviene dal francese &lt;em&gt;assembler&lt;/em&gt; (adunare) proveniente dal provenzale &lt;em&gt;asemble&lt;/em&gt; legato al francese &lt;em&gt;ensemble&lt;/em&gt; (insieme) che a sua volta viene dal latino &lt;em&gt;ad simul&lt;/em&gt; ovvero assembrare, mettere assieme. È sicuramente più un francesismo assemblea di quanto non sia un inglesismo congresso quindi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se rispetto al significato proprio i due vocaboli sono molto vicini. Nelle accezioni comuni, specie nel campo politico, c'è una diversità fondamentale. &lt;a href="https://it.wikipedia.org/wiki/Congresso"&gt;Il Congresso è l'assemblea alla quale spetta il massimo potere decisionale nei partiti, sindacati e altre associazioni&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La decisione di adottare questa denominazione serviva proprio ad aumentare, e non certo a diminuire, il valore del principale luogo decisionale del partito. Per sostenerne questa trasformazione e autonomia si prevede anche per il Congresso Permanente, proprio in analogia con la costituzione di un Congresso Nazionale, la figura di un presidente, che acquisisca la funzioni dell'attuale gruppo di integrità.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Questa soluzione libera l'utilizzo del termine Assemblea per le riunioni estemporanee, occasionali, e che non rispettino i requisiti formali per la convocazione del Congresso Nazionale (che prende il posto della precedente Assemblea Occasionale, che in questa denominazione viene chiaramente ampiamente sminuita).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il Partito avrà quindi un Congresso Permanente, svolgerà Congressi Nazionali, convocati con le formalità previste dallo statuto, e potrà fare Assemblee di qualsiasi tipo (locali, tematiche, ecc.) con la massima flessibilità senza per questo incorrere in alcuna ambiguità circa il valore anche formale dell'incontro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Come sempre ogni proposta del nuovo statuto, specialmente quelle come questa che innovano la situazione precedente, sono aperte al dibattito e al miglioramento e non sono certamente assolutamente definite ed inamovibili.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;16/11/2019&lt;/p&gt;</content><category term="Analisi"></category><category term="congresso"></category><category term="statuto"></category></entry><entry><title>Logiche dello statuto: La struttura federale</title><link href="https://pir8.pw/logiche-dello-statuto-la-struttura-federale.html" rel="alternate"></link><published>2019-11-14T09:58:00+01:00</published><updated>2019-11-14T09:58:00+01:00</updated><author><name>jollyroger</name></author><id>tag:pir8.pw,2019-11-14:/logiche-dello-statuto-la-struttura-federale.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Lo statuto presentato ha una &lt;em&gt;moderata&lt;/em&gt; struttura federale. Tutto è delegato ad un singolo articolo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;1.3.2. (Associazioni e gruppi non pirata) Associazioni e gruppi non pirata, che non ricadano nelle condizioni del § 1.3.1 e che perseguano proprie finalità politiche possono federarsi al Partito Pirata con le …&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Lo statuto presentato ha una &lt;em&gt;moderata&lt;/em&gt; struttura federale. Tutto è delegato ad un singolo articolo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;1.3.2. (Associazioni e gruppi non pirata) Associazioni e gruppi non pirata, che non ricadano nelle condizioni del § 1.3.1 e che perseguano proprie finalità politiche possono federarsi al Partito Pirata con le condizioni dettate dal Regolamento.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Lo statuto non esplicita e non determina le condizioni di federazione rimandando tutto al regolamento. Un &lt;a href="https://pir8.pw/bozza-dei-regolamenti-proposti-per-il-partito-pirata-anno-2020/"&gt;possibile regolamento&lt;/a&gt; (questo non è neppure in discussione ma è una bozza di proposta) potrebbe essere il seguente:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A.3.1. (Mandato) È dato mandato al Coordinamento di istruire e presentare i patti federativi con realtà, associazioni o gruppi, esterni al Partito ai sensi del § 1.3.2 dello Statuto. I patti così definiti saranno promulgati dal Congresso con mozione politica e conterranno la misura della quota economica di federazione da richiedere all’ente esterno e il numero di membri delegati concessi partecipanti al Congresso, che non potranno in qualsiasi caso superare il numero di partecipanti che si otterrebbe versando al partito un numero di quote consigliate fino all’occorrenza della quota di federazione. I membri delegati dovranno comunque sottostare al processo di certificazione con l’eventuale attesa dei tempi necessari, come tutti gli altri pirati.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;In quest'articolo di regolamento si specificano alcune caratteristiche, anche procedurali, della federazione:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;la presenza di un patto federativo scritto, istruito dal Coordinamento e presentato al Congresso con mozione politica;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;la presenza di una quota economica di federazione che il federante dovrà versare al Partito;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;la concessione di un certo numero di delegati che partecipino al Congresso del Partito, in virtù del patto federativo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;un limite massimo di delegati legato al valore economico della quota, in particolare che il numero di delegati non possa superare quelli che potrebbero entrare nel Partito versando la stessa quota economica;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;infine che nessuna deroga viene fatta rispetto al processo di certificazione (e quindi dei tempi d'ingresso) di questi delegati&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Un secondo articolo regolamentare norma il disconoscimento e la sospensione di un patto federativo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A.3.2. (Disconoscimento e sospensione) Associazioni o gruppi federati possono essere formalmente disconosciuti dal Congresso tramite mozione politica urgente adottata a maggioranza qualificata. In casi di grave problematicità e inadempienza la federazione può essere sospesa con decisione motivata, sottoscritta a maggioranza da Coordinamento, Burocrate, Tesoriere e Garante. Non è ammesso ricorso.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;In disconoscimento del patto federativo avviene in Congresso, vista la gravità dell'atto si adotta una mozione urgente con maggioranza qualificata. Comunque nei casi particolarmente gravi la federazione può essere sospesa (sottointeso, sine die), in modo motivato, dai principali organi del Partito (i quali scontano in Congresso la responsabilità di averlo fatto).&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Problemi della formulazione&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;La formulazione è chiara e permette alcune scelte:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;l'entità della quota minima per permettere la federazione, che è una diretta misura dell'interesse a compiere una strada comune;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;il numero dei delegati, se in numero proporzionale alla quota versata o in misura fissa, determinato realtà per realtà, dal patto federativo (il regolamento stabilisce la misura massima oltre la quale non potrà essere istruito il patto federativo, ma non stabilisce che debba essere effettivaemente quella);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;L'ampiezza del consenso (dissenso) necessario al disconoscimento definitivo della Federazione;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;la possibilità che i patti federativi stabiliscano condizioni non immaginabili a priori;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Il principale problema di questa formulazione è che l'ingresso nel Congresso per i delegati potrebbe non essere sufficientemente attrattivo, d'altronde nel caso del Partito Pirata è l'unico organo dotato di sovranità politica. L'ingresso nel Congresso impone l'ultima parte dell'art. A.3.1 perché il passaggio attraverso una associazione federata non sia un modo per contravvenire ai limiti d'accesso validi per tutti gli altri iscritti. Se però i delegati finissero in un altro organo (un Consiglio della Federazione) o se potessero essere solo in misura definita, limitata e tale da non modificare sostanzialmente le maggioranze assembleari queste condizioni potrebbero essere rilassate.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;14/11/2019&lt;/p&gt;</content><category term="Analisi"></category><category term="federazione"></category><category term="regolamento"></category><category term="statuto"></category></entry></feed>